# 1. 概述

操作系统: 控制和管理整个计算系统的硬件和软件资源, 合理的组织调度计算机的工作和资源分配, 进而为用户和其他软件提供方便接口和环境的程序集合, 操作系统是系统软件

1. 操作系统的特征
   1. 并发: 多个程序同步执行(宏观上的同步, 微观上的异步)
      1. 并行和并发: 并行指多个事件在同一时刻发生, 并发指多个事件在同一时间间隔内发生
   2. 共享: 多个进程可以共同使用系统资源
      1. 互斥共享: 对资源的访问是互斥的
      2. 同时访问: 
   3. 异步: 程序虽然是并发执行的, 但是由于资源有限, 进程的执行不是一贯到底的, 而是走走停停, 以一种不可预知的速度向前推进
   4. 虚拟: 
      1. 虚拟处理器技术(时分复用): 通过并发来分时使用同一个处理机, 在宏观上, 每一个进程都拥有一个单独的处理机
      2. 虚拟存储器技术(空分复用):  每个进程所占的物理地址空间只有一部分, 而且不是从零开始的, 通过虚拟存储器技术, 每个进程都占用一个完整的虚拟存储空间, 便于操作
      3. 虚拟设备技术
2. 操作系统的功能
   1. **操作系统作为计算机资源的管理者**
      1. 处理机管理
      2. 内存管理
      3. 文件管理
      4. 设备管理
   2. 操作系统作为用户和计算机硬件资源之间的接口   
      1. 命令接口:
         1. 联机命令接口(交互式命令接口): OS按条执行命令, 用户每次输入一条指令交给操作系统执行(shell?)
         2. 脱机命令接口(批处理命令接口): OS按组执行命令(一组称为一个作业), 用户将一个作业交给操作系统执行, 用户无权干涉正在执行中的批处理命令
      2. 程序接口: 也称系统调用, 用户通过在程序中使用系统调用来请求操作系统为其提供服务, 
         1. 举例: GUI图形用户接口, 最终也是调用程序接口实现的, GUI不是操作系统的一部分, 但图形接口调用的系统调用命令是操作系统的一部分
   3. 操作系统实现了计算机对计算机硬件资源的扩充
      1. 空分复用技术和时分复用技术, 虚拟机技术
3. 操作系统运行环境
   1. 处理机运行模式: 处理机执行两种不同的程序
      1. 内核程序: 对应的是特权指令, 不允许用户执行的指令, 主要用于访问系统中的关键部件和资源, 如控制寄存器, IO设备, 中断控制器, 内存管理单元等
      2. 用户程序: 对应的是非特权指令, 允许用户和使用的指令, 其只能执行常规的计算任务如算逻运算, 访问通用寄存器, 数据传输等
   2. 具体实现: 处理机用两种运行模式来执行这两种程序, 即用户态和核心态. 这两种状态的切换由操作系统内核来实现
      1. **用户态到内核态的切换**, 用一个特殊的寄存器来表示处理机的状态
         1. 当应用程序执行需要特权级别更高的操作时，例如访问受保护的资源或执行特权指令，它会触发一个特殊的处理器异常或中断。
         2. 处理器在接收到异常或中断信号后，会将当前的执行状态（如寄存器内容和程序计数器）保存在内核堆栈中，以便稍后恢复。处理器将控制权转移到事先定义好的内核中断处理程序（也称为异常处理程序）。
         3. 内核中断处理程序会根据异常类型和需要的操作，执行相应的特权级别代码，访问和操作受保护的资源。
         4. 在完成所需的操作后，内核将恢复应用程序的执行状态，包括恢复寄存器内容和程序计数器等。
         5. 处理器将控制权返回给应用程序，使其继续以用户态运行。
      2. 内核态到用户态
         1. 内核决定将控制权交还给应用程序，使其从核心态切换到用户态。
         2. 内核会将应用程序的执行状态，包括寄存器内容和程序计数器等，保存在内核堆栈中，以便稍后恢复。
         3. 内核根据需要进行一些清理和准备工作，例如更新内核数据结构或执行特定的切换操作。
         4. 内核将恢复应用程序的执行状态，包括恢复寄存器内容和程序计数器等。
         5. 处理器将控制权返回给应用程序，使其继续以用户态运行。
   3. 操作系统内核的功能
      1. 时钟管理: 向用户提供标准时间, 通过时钟中断实现`进程切换`, 实现`时间片轮转调度`
      2. 中断机制: 在中断机制下, 只有一小部分功能属于内核, 主要用于保护和恢复中断现场, `转移控制权到相关的中断处理程序`. (其他非特权指令由应用程序执行, 不涉及内核. 设备只有在发出中断请求信号之后才会交由内核处理)
      3. 原语: 最接近硬件, 调用最频繁, 运行时间很短的程序, 这些程序在执行过程中, 不能被打断, 称为原语, 由**关中断**实现
         1. 比如, 设备驱动, 处理机切换, 进程通信
      4. 系统控制的数据结构和处理: 
         1. 通过进程控制块(PCB)来控制进程, PCB是一种数据结构
         2. 通过设备控制块来控制设备
         3. 包括各类链表, 消息队列, 缓冲区等
   4. **中断和异常**
      1. 通过中断来实现并发: 在处理机上运行的某个进程需要某种资源, 就向资源发出使用请求, 让后让出处理机等待资源, 资源将准备完成后, 向处理机发出中断请求, 此时在处理机上运行的进程的时间片用完之后, 处理机加载申请资源的进程并将资源安排给进程并关中断, 数据传输完成后开中断允许其他设备发出中断请求
      2. 通过**中断控制器**来实现, 设备的中断请求和处理机的中断请求查询这两者的平衡
         1. 中断控制器接收来自不同设备的中断请求, 按照优先级和相应规则将合适的中断请求发送给处理机, 中断控制器可以对中断请求进行缓冲和排序, 以确保处理机按照一定的顺序和优先级处理中断
      3. 中断又称外中断, 包括外部设备引起的中断和时钟中断; `分为可屏蔽中断INTR和不可屏蔽中断NMI`
      4. 异常又称内中断, 因CPU内部异常引起的中断, 一旦发生必须立即处理, `分为故障, 自陷和中止`
         1. 故障: 由指令执行引起的中断, 包括非法操作码, 缺页故障, 除数为0, 运算溢出等
         2. 自陷: 主动中断, 用于在用户态调用操作系统内核程序
         3. 中止: 出现了使处理机无法继续执行下去的硬件故障, 如存储码校验出错
   5. **系统调用**
      1. 系统硬件资源由操作系统统一管理, 应用程序想要访问硬件资源必须通过系统调用向操作系统提出服务请求, 由操作系统代为完成, 由此可见`系统调用`是操作系统提供的子程序
      2. 系统调用的功能: 设备管理, 文件管理, 进程管理, 进程通信, 内存管理
      3. 应用程序通过`自陷`发起`系统调用`, 操作系统内核程序响应系统调用请求做出相应处理
4. 操作系统结构
   1. 分层法: 操作系统分层, 最底层(0层)为硬件层, 最顶层为用户接口
      1. 优点:便于系统调试, 容易扩展和维护
      2. 缺点: 定义各层困难, 效率较差
   2. 宏内核和微内核
      1. 宏内核: 系统的主要功能和模块都作为一个整体运行在核心态
      2. 微内核: 将最基本的功能留在内核中, 其他功能作为服务程序运行在用户态, (服务程序的交互仍然要通过内核)
         1. 进程管理, 低级存储器管理(虚拟地址->物理地址), 中断和陷入
5. 操作系统引导
   1. 激活CPU, 读取ROM中的boot程序, 将指令寄存器的值置为BIOS的第一条指令, 开始执行BIOS的指令
   2. 硬件自检, 启动BIOS程序后
   3. 硬件自检无误后, BIOS读取boot sequence, 加载操作系统所在的硬盘, (CPU将该硬盘的引导扇区加载到内存)
   4. 加载主引导记录MBR, MBR扫描磁盘分区表,加载硬盘活动分区(即操作系统所在的分区)
   5. 加载分区引导记录PBR, 即活动分区的第一个扇区
   6. 加载启动管理器, 分区引导记录搜索活动分区中的启动管理器
   7. 加载操作系统
6. 虚拟机
   1. 第一类虚拟机: 在物理硬件上直接运行虚拟化层, 由**hypervisor软件**实现, 在其上运行多个虚拟机
      1. 常用的hypervisor软件: Kvm, Xen, VMware ESXi, Microsoft Hyper-V
   2. 第二类虚拟机: 虚拟化软件提供虚拟化环境, 虚拟化层运行在宿主操作系统上, 由hosted软件实现
      1. 常用的hosted软件: VMware Workstation, Oracle VirtualBox, Parallels Desktop

# 2. 进程

## 2.1 进程和线程

### 2.1.1 进程

1. 概念: 进程是进程实体的运行过程, 是系统资源分配和调度的基本单位
2. 目的: 实现多道程序的并发执行
3. 组成:
   1. PCB: 进程控制块, 描述了进程的运行状态, 是进程存在的唯一标志, 系统通过感知PCB来控制进程. 进程创建时, 系统创建一个PCB并分配到内存
      1. 进程描述信息:PID, UID
      2. 进程控制管理信息:进程当前状态, 进程优先级, 代码运行入口地址, 程序的外存地址, 处理机占用时间, 信号量使用等
      3. 资源分配清单: 代码段指针, 数据段指针, 文件描述符, 键盘, 鼠标等
      4. 处理机相关信息: 通用寄存器值, 地址寄存器值, 控制寄存器值, 标志寄存器值, 状态字
   2. 程序段: 程序运行指令的集合
   3. 数据段: 程序执行需要的原始数据, 执行过程中产生的中间结果
4. 特征:
   1. 动态性
   2. 并发性
   3. 独立性
   4. 异步性
5. 状态
   1. 就绪态
   2. 运行态
   3. 阻塞态
   4. 创建态
   5. 终止态
6. 状态转换
   1. 就绪态->运行态
   2. 运行态->就绪态
   3. 运行态->阻塞态
   4. 阻塞态->就绪态
   5. 从运行态->阻塞态是主动的行为, 从阻塞态->就绪态是被动的行为

7. 进程控制
   1. 创建: 由创建原语实现
      1. 为进程分配一个PID, 申请一个空白的PCB, PCB是有限的, 申请失败则进程创建失败
      2. 为进程分配运行所需资源, 内存, 文件, 设备, 处理机时间等, 如果资源不足, 则进程会在卡在创建态, 等待资源释放
      3. 初始化PCB, 初始化标志信息, 状态信息, 控制信息, 设置进程的优先级
      4. 如果就绪队列有空位, 就将新进程插入就绪队列, 等待被调度
   2. 终止:由终止原语实现
      1. 正常结束
      2. 异常结束
      3. 外界干预
      4. 读取PCB; 释放处理机资源; 释放内存, 文件, 设备等其他资源; 将PCB从所在队列中删除
   3. 阻塞和唤醒
      1. 运行态->阻塞态
      2. 阻塞态->就绪态
8. 进程间通信 *由此插入*
   1. 共享存储
   2. 消息传递
   3. 管道通信

### 2.1.2 线程


## 2.2 调度

### 1. 调度的概念

1. 基本概念
2. 调度的层次
   1. 作业调度
   2. 处理机调度
   3. 中级调度


### 2. 调度的目标

1. CPU利用率: CPU有效工作时间/(CPU有效工作时间+CPU空闲时间)
2. 系统吞吐量: 单位时间内CPU完成的作业数量, 长作业会降低系统吞吐量, 短作业相反
3. 周转时间: 作业从提交到完成所需要的时间
   1. 周转时间 = 作业完成时间 - 作业提交时间
   2. 平均周转时间 = (作业1的周转时间+ ... +作业n的周转时间) / n
   3. 带权周转时间 = 作业周转时间 / 作业实际运行时间
   4. 平均带权周转时间 = (作业1的带权周转时间+ ... +作业n的带权周转时间) / n
4. 等待时间: 进程处于等待处理机的时间之和
5. 响应时间: 用户提交请求到系统首次响应请求所需的时间之和


### 3. 调度的实现

1. 调度程序
   1. 排队器: 将系统中所有就绪程序按`一定策略`排列为一个或多个队列
   2. 分派器: 将就绪队列中的进程从就绪队列中取出, 将CPU分配给新进程
   3. 上下文切换器: 切换处理机时, 会发生两次上下文切换
      1. 将当前进程的PCB保存到其上下文中, 在装入分配进程的上下文, 以便分配进程运行
      2. 移出分配进程的上下文, 将新进程的上下文装入
   4. 上下文切换需要执行大量`load`指令和`store`指令, 时间开销比较大
2. 调度的时机, 切换, 过程
   1. **进程调度的时机**:
      1. 需要进行进程调度与切换的情况
         1. 运行的进程主动的放弃处理机: 进程正常终止; 运行过程中发生异常而终止; 进程主动请求阻塞
         2. 运行的进程被动的放弃处理机: 分给进程的时间片用尽; 有更紧急的事情需要处理(如IO中断); 有更高优先级的进程进入就绪队列
      2. 不能进行进程调度与切换的情况
         1. **在中断处理的过程中**, 中断处理过程复杂, 与硬件密切相关, 很难做到在中断处理过程中进行进程切换
         2. **进程在操作系统内核程序临界区中**
            1. 临界资源: 一个时间段内只允许一个进程使用的资源, 各进程需要**互斥的**访问临界资源
            2. 临界区: 访问临界资源的代码
            3. **内核程序临界区:**一般是用来访问**某种内核数据结构**的, 比如进程的就绪队列
            4. 内核程序临界区访问临界资源(比如就绪队列)时, 会给就绪队列上锁, 访问完成后解锁. 在此期间该进程不可以被调度
            5. 普通临界区访问临界资源时, 不会给临界资源上锁. 进程在普通临界区中可以被调度
         3. **在原子操作过程中**, 进程不可以被打断
   2. 进程切换往往在调度完成后立即发生, 它要求保存原进程当前断点的现场信息, 恢复被调度进程的现场信息. 进程切换时, 操作系统内核将当前进程的现场信息推入当前进程的内核堆栈中保存, 并更新堆栈指针. 内核完成从新进程的内核栈中装入新进程的现场信息, 重设PC等寄存器后, 处理机运行新的进程
      1.调度和切换的区别: 调度是资源分配给哪一个进程的行为, 是一种决策行为, 切换是实际的分配行动, 是执行行为
   3. 过程: 先请求调度->调度程序选择就绪进程->进程切换
3. **进程调度的方式**
   1. 非剥夺调度方式: 非抢占方式, 只允许进程主动放弃处理机
   2. 抢占式调度方式: 当一个进程正在处理机上运行, 如果有一个优先级更高的进程需要使用处理机, 那么应该暂停执行当前进程, 转而执行优先级更高的进程
4. 闲逛进程: 在进程切换时, 如果系统中没有就绪进程, 就会调用闲逛进程来运行, 如果没有其他进程就绪, 闲逛进程就会一直运行, 闲逛进程的优先级是最低的, 且不需要CPU以外的资源

### 4. 典型的调度算法

1. 先来先服务算法: FCFS算法, 作业/进程调度.
   1. 在作业调度中, 算法每次从作业后备队列中选择最先进入队列的一个或几个作业, 将其调入内存, 分配必要的资源, 创建进程并放入就绪队列
   2. 在进程调度中, FCFS算法每次从就绪队列选择一个最先进入队列的进程, 分配处理机使之运行, 直到运行完毕或者阻塞才释放处理机
   3. 特点: FCFS算法属于不可剥夺算法, 如果一个长作业先到达, 那么就会使后续的许多短作业等待较长时间, 常和其他调度算法结合使用, 比如在优先级调度算法中, 多个相同优先级的进程之间使用FCFS算法
   4. 优缺点: 算法简单, 效率低, 对长作业有利, 有利于CPU繁忙型作业, 不利于IO繁忙型作业
2. 短作业优先算法: SJF算法, 作业/进程调度.
   1. 从作业后备(就绪)队列中选择一个`估计`时间开销最短的一个调出来运行
   2. 优缺点: 对长作业不利, 如果一直有短作业(进程)被调度, 那么长作业就会因长期不被调度导致"饥饿". 由于时间长短是估计出来的, 所以该SJF算法并不能真正实现"短作业优先". 优点是:平均等待时间最少, 平均周转时间最少
3. 优先级调度算法: 作业/进程调度. 优先级用于描述作业的紧迫程度, 在进行调度时, 从队列中选择优先级最高的作业, 将其调入内存, 分配资源, 上处理机
   1. 根据更高优先级的进程能否抢占正在运行的进程又可分为: 非抢占式优先级调度算法/抢占式优先级调度算法
      1. 抢占式优先级调度算法: 当一个进程正在处理机上运行, 如果此时有一个优先级更高的进程进入就绪队列, 则立即暂停执行当前进程, 将处理机分配给优先级更高的进程
      1. 非抢占式优先级调度算法: 即使有更高优先级的进程进入就绪队列, 也要等待处理机上正在运行的进程主动释放
   2. 进程优先级的设计: 系统进程 > 用户进程; 交互性进程 > 非交互性进程; IO型进程 > 计算型进程
4. 高响应比优先调度算法: 作业调度.
   1. 响应比: (等待时间 + 要求服务时间) / 要求服务时间
   2. 在进行作业调度时, 先计算各作业的响应比, 选择响应比高的作业运行
   3. 要求服务时间越低, 响应比越大, 类似于SJF算法. 等待时间越长响应比也越大, 有利于克服长作业的"饥饿"
5. 时间片轮转调度算法: 用于分时系统
   1. 所有进程按FCFS算法排序, 按序上处理机运行, 但是每个进程只能运行一个时间片, 时间片用完就会被剥夺处理机, 重新计入就绪队列
   2. 时间片太长, 时间片轮转调度算法就退化为FCFS算法; 时间片太短, 上下文切换频繁, 开销增大.
6. 多级队列调度算法: 进程调度. 适用于多进程, 多处理机环境
   1. 系统中设置多个就绪队列, 每个队列实施不同的调度算法. 将进程按照不同类型, 不同需求分配到不同的就绪队列中, 调度程序将多个线程分配到不同的处理机上
7. 多级反馈队列调度算法: 时间片轮转调度算法 + 优先级调度算法
   1. 系统中设置`多级`就绪队列, 优先级由高到低
   2. 每个队列的时间片不同, 优先级越高, 时间片越短.
   3. 每个队列均采用FCFS算法, 新进程进入内存, 首先放入一级队列的末尾, 按FCFS进行调度, 如果一个时间片内未完成, 就下处理机放到二级队列的末尾等待调度, 当进程下到最后一级队列后, 执行时间片轮转调度算法
   4. 只有当i-1级队列为空时, 才会调度i级队列的进程运行, 如果此时有新进程进入优先级更高的队列, 则将当前进程放回队列中, 执行新进程

|                | 先来先服务     | 短作业优先                   | 高响应比优先     | 时间片轮转                       | 多级反馈队列                             |
| -------------- | -------------- | ---------------------------- | ---------------- | -------------------------------- | ---------------------------------------- |
| 能否是可抢占   | 否             | 是                           | 是               | 是                               | 队列内算法不一定                         |
| 能否是不可抢占 | 是             | 是                           | 是               | 否                               | 队列内算法不一定                         |
| 优点           | 公平, 实现简单 | 平均等待时间最少, 效率最高   | 兼顾长短作业     | 兼顾长短作业                     | 兼顾长短作业, 有较好的响应时间, 可行性强 |
| 缺点           | 不利于短作业   | 长作业会饥饿, 估计时间不确定 | 计算响应比开销大 | 平均等待时间长, 上下文切换开销大 | 无                                       |
| 适用           | 无             | 作业调度, 批处理系统         | 无               | 分时系统                         | 相当通用                                 |
| 默认决策方式   | 非抢占         | 非抢占                       | 非抢占           | 抢占                             | 抢占                                     |




## 2.3 同步和互斥

### 2.3.1 同步和互斥的基本概念

1. 一次仅允许一个进程访问的资源称为**临界资源**, 对临界资源的访问是互斥的
2. 对临界资源访问的代码段称为**临界区**, 对临界资源的访问分为四部分
   1. 进入区: 在进入区检查是否可进入临界区
   2. 临界区: 进程中访问临界资源的代码段
   3. 退出区: 将正在访问临界区的标志清除
   4. 剩余区: 代码中的其余部分
3. 进入区和退出区实现对临界资源的互斥访问. 多个进程中对同一个临界资源访问的临界区并不相同
4. 同步: 直接制约关系, 因进程在某个位置上协调他们的工作次序而等待, 传递信息所产生的制约关系. 进程间的直接制约关系源于他们的相互合作
5. 互斥: 间接制约关系, 当一个进程进入临界区执行临界资源时, 另一个进程必须等待
   1. 实现同步的基本原则: 空闲让进, 忙则等待, 有限等待, 让权等待
      1. 让权等待: 当进程不能进入临界区时, 需释放处理机, 防止进程忙等待

### 2.3.2 实现临界区互斥的基本方法

进程的运行不是一蹴而就的, 而对临界区的访问又是不可以间断的, 如何能保证同一个进程在不同的时间片, 实现对临界资源的完整且互斥的访问
代码中的`while()`语句用于实现阻塞. 如果条件一直不能满足, 进程就会阻塞等待, 表现在代码上就是陷入死循环

1. 软件方式:
   1. 算法1: 单标志法
      1. <img src="https://s2.loli.net/2023/11/01/QyYKiCRONfArh9F.png" style="zoom:60%"/>
      2. 缺点: 只能按p1->p0->p1->p0这样的顺序访问, 如果此时进入临界区的是p0, 而p0一直不访问临界区, 那么虽然此时临界区空闲, 但是不允许其他进程访问, 违背`空闲让进`原则
   2. 算法2: 双标志先检查法
      1. <img src="https://s2.loli.net/2023/11/01/VoTJkRyAhKt8CEf.png" style="zoom:60%"/>
   3. 算法3: 双标志后检查法
      1. <img src="https://s2.loli.net/2023/11/01/7wHT6JqzLKxYVsl.png" style="zoom:60%"/>
   4. peterson算法
      1. <img src="https://s2.loli.net/2023/11/01/oLuxw3MzyYI57GJ.png" style="zoom:60%"/>
2. 硬件方式:
   1. 中断屏蔽方法: 利用关/开中断实现, 从进程访问临界区到结束访问为止, 都不允许被中断, 也就不能发生进程切换, 因此也不可能发生两个进程同时访问临界区的情况
      1. 优缺点: 简单高效, 但是只适用于单处理机环境, 只适用于操作系统内核程序(开/关中断只能运行在内核态)
   2. 硬件指令方法:
      1. <img src="https://s2.loli.net/2023/11/01/85J2IAxCo4r9Yuz.png" style="zoom:60%"/>
      2. <img src="https://s2.loli.net/2023/11/01/7HqedLM2TOV5K8X.png" style="zoom:60%"/>

### 2.3.3 互斥锁

1. <img src="https://s2.loli.net/2023/11/01/8gWZybGuRDKT4X3.png" style="zoom:60%""/>

### 2.3.4 信号量

1. 信号量: 系统中某个资源的数量, 用整型信号量/记录型变量表示, 系统使用一对原语来实现对信号量的操作
   1. 原语:一段不可被中断的程序, 由关/开中断实现
   2. wait(S)/P(S), signal(S)/V(S) 原语用于实现信号量机制, S表示信号量
2. 整型信号量: <img src="https://s2.loli.net/2023/11/01/rNhqvWJ9Dal3ujK.png" style="zoom:60%" />
3. 记录型信号量: <img src="https://s2.loli.net/2023/11/01/TLHnDUdAX4BS5uV.png" style="zoom:60%"/>
4. 用信号量实现同步, 互斥, 前驱关系
   1. 同步
   2. 互斥
   3. 前驱关系

### 2.3.5 管程
### 2.3.6 经典同步问题

1. 生产者-消费者问题
2. 多生产者-多消费者问题
3. 吸烟者问题
4. 读者-写者问题
5. 哲学家就餐问题


## 2.4 死锁

### 2.4.1 死锁的概念
### 2.4.2 死锁的预防
### 2.4.3 死锁的避免
### 2.4.4 死锁的检测和解除




# 3. 内存
# 4. 文件
# 5. IO
